\documentclass{beamer}

\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{beamerthemeshadow}
\usepackage{fancyvrb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\usepackage{shortcuts}

\beamertemplateballitem
\beamertemplatenumberedballsectiontoc

\hypersetup{%
  pdftitle={Systemy Operacyjne},%
  pdfauthor={Tadeusz Puźniakowski}}

\title[SOP - fifo]{Pamięć wirtualna i FIFO}

\author{Tadeusz Puźniakowski}

\institute{PJATK}
\date{\today}

\newcounter{minisection}
\newcommand{\minisectionframe}[1]{
\frame{
	\begin{center}
	#1
	\end{center}
}}

\newcommand{\smallhref}[1]{{\footnotesize\href{#1}{\url{#1}}}}

\begin{document}

\AtBeginSection[]
{
  \begin{frame}
    \frametitle{Spis treści}
    \tableofcontents[currentsection]
  \end{frame}
}


\frame{\titlepage}

\section{Pamięć Wirtualna}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Pamięć wirtualna -- koncepcja}
	Technika umożliwiająca wykonywanie procesów, które mogą nie mieścić 
	się w pamięci operacyjnej.\cite{silberschwatz}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Pamięć wirtualna}
	Jak to wygląda:
	\begin{itemize}
	\item Z punktu widzenia programu jest zwykła pamięć, którą można zarezerwować i wykorzystać.
	\item Z punktu widzenia systemu jest pamięć i pamięć wirtualna, 
	która jest faktycznie na nośniku pamięci masowej (na przykład HDD).
	\end{itemize}
	\end{block}
	*pokazać top -- virt
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Uwaga}
	Z jakiego powodu nie korzystamy po prostu z pamięci masowej? 
	 (pewnie to oczywiste, ale warto o tym wspomnieć)
	\begin{itemize}
	\item CPU może wykonywać tylko kod znajdujący się w pamięci operacyjnej.
	\item Pamięć masowa jest wielokrotnie wolniejsza od pamięci operacyjnej.
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Uwaga}
	Do czego przydaje się pamięć wirtualna?
	\begin{itemize}
	\item Rzadko wykonywane procedury obsługi błędów
	\item Tablice i listy niewykorzystane w pełni
	\item Znosi ona ograniczenie pamięci fizycznej - programy korzystają z wirtualnej przestrzeni adresowej (virtual-address space)
	\item System ma możliwość obsługi większej liczby procesów niżby to wynikało z rozmiaru pamięci RAM
	\item System nakładek staje się przestarzały
	\item Programista nie musi martwić się tym, że dane należy ładować 
	      w porcjach, można od razu załadować wszystko
	\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Pamięć wirtualna -- virtual memory -- definicja}
	Polega na odseparowaniu pamięci logicznej użytkownika od pamięci fizycznej.
	To odseparowanie pozawala programistom posługiwanie się olbrzymią pamięcią 
	wirtualną nawet wtedy, kiedy w pamięci fizycznej pozostaje niewiele miejsca.\cite{silberschwatz}
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Stronicowanie -- przypomnienie}
    Na poprzednim wykładzie mówiliśmy o metodzie organizacji pamięci na zasadzie stron.
    
   
    \IMG{7cm}{03paging}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Stronicowanie na żądanie}
    Współczesne CPU pozwalają na oznaczenie strony jako ,,niepoprawnej'' --- valid-invalid bit --- 
    dzięki temu, w momencie, gdy program odwołuje się do takiej strony, następuje wyjątek
    sprzętowy obsługiwany przez system operacyjny za pomocą procedury stronicującej.
    
    (strona niepoprawna może być, ponieważ została jej zawartość przeniesiona na dysk, albo proces ma zabroniony dostęp do niej)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Stronicowanie na żądanie}
    \begin{itemize}
    \item Program żąda dostępu do niepoprawnej strony
    \item CPU generuje wyjątek
    \item OS sprawdza czy proces woła o swoje dane (jeśli nie, to ubija go)
    \item Znajdujemy wolną ramkę, rezerwujemy ją
    \item Ładujemy do niej dane, aktualizujemy tablicę stron procesu
    \item Kontynuujemy działanie procesu jakby nigdy nic
    \end{itemize}
    \IMG{4cm}{nothingtoseehere} 
	\end{block}
	{\tiny *kadr z Naked Gun}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Stronicowanie na żądanie}
    \begin{itemize}
    \item Uruchamianie programów -- OS ładuje tylko pierwszą stronę i od razu wykonuje program
    \item Efektywny czas dostępu -- szacowany czas dostępu do strony -- zależy od czasu dostępu do pamięci i czasu odczytu strony z dysku (na tablicy)
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Kopiowanie przy zapisie}
    Polega to na tym, ze dane ładowane do pamięci (w szczególności procesy), jeśli
    mają to samo źródło, to ich tablica stron odnosi się do tych samych 
    bloków pamięci.
    
    W momencie zapisu danych do jakiejś strony, tworzona 
    jest kopia tej strony i następuje odwzorowanie do nowej tej
    strony w procesie, który wykonał zapis.
    
    (np. fork, exec)
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Pliki odwzorowane w pamięci}
    (Memory mapping) --- dostęp do plików odbywa się za pośrednictwem tablicy stron. 
    
    Pozwala to na bardzo szybki dostęp wielu procesów do jednego pliku. Opowiem o tym.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Zastępowanie stron}
    Przenoszenie zawartości stron z pamięci RAM na dysk i wczytywanie na 
    ich miejsce nowej zawartości w celu obsługi stronicowania na żądanie.
	\end{block}
    (zapis i odczyt, bit modyfikacji -- dirty bit)
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Zastępowanie stron}
    Jest kilka algorytmów, na razie nie będę o tym mówił, zainteresowanych odsyłam do książki lub Sieci:
    \begin{itemize}
    \item Least Recently Used
    \item OPT (zastąp stronę, która najdłużej będzie nieużywana -- to jest w praktyce nie do zrobienia)
    \item FIFO (+ anomalia Belady'ego)
    \end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
    \begin{block}{Zjawisko szamotania (thrashing)}
    Sytuacja, kiedy więcej czasu jest spędzane na przenoszeniu stron tam i z powrotem (HDD $\leftrightarrow$ RAM).
    
    Łatwo to zaobserwować robiąc fork-bombę (przetrenowaliśmy na laborkach :) )
	\end{block}
    

\end{frame}


\section{Współpraca między procesami}
\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{IPC}
	\begin{block}{IPC -- Inter-Process Communication}
	Komunikacja między procesami.
	\end{block}
\end{frame}

\subsection{FIFO}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Kolejki}
	\begin{block}{FIFO}
	First In First Out
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Kolejki}
	\begin{block}{FIFO}
	mkfifo --- tworzenie nazwanej kolejki FIFO z linii komend. (przykład na rzutniku)
	\end{block}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{kolejka nazwana}
\begin{verbatim}
// http://www.tldp.org/LDP/lpg/node18.html
#include (nagłówki w google)
#define FIFO_FILE       "MYFIFO"
int main(void) {
        FILE *fp;
        umask(0);
        mknod(FIFO_FILE, S_IFIFO|0666, 0);
        fp = fopen(FIFO_FILE, "r");
        fclose(fp);
        return(0);
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{kolejka nazwana}
\begin{verbatim}
#include <sys/stat.h>
...
int mkfifo(const char *path, mode_t mode);
\end{verbatim}
\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Pipe -- nienazwana kolejka}
\begin{verbatim}
// http://www.tldp.org/LDP/lpg/node11.html
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>
#include <sys/types.h>
main() {
  int     fd[2];
  pipe(fd);
  close(fd[0]); // zamykamy do odczytu
  close(fd[1]); // zamykamy do zapisu
}
\end{verbatim}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Przekierowanie we/wy}
\begin{verbatim}
// http://www.tldp.org/LDP/lpg/node12.html
/* Create one way pipe line with call to popen() */
if (( pipe_fp = popen("sort", "w")) == NULL)
{
		perror("popen");
		exit(1);
}
\end{verbatim}
\end{frame}




\section{Przykłady}
\begin{frame}[fragile]
	\begin{block}{Przykłady na żywo}
	\BI
	\I mkfifo - terminal + C
	\I mkfifo + fork
	\I kolejka nienazwana + fork
	\I ipcs (komenda)
	\EI
	\end{block}
\end{frame}


\subsection{Opcje rozwinięcia tematu}

\begin{frame}[fragile]
	\frametitle{Kolejki wiadomości}
\begin{verbatim}
key_t ftok ( char *pathname, char proj );
int msgget ( key_t key, int msgflg );
int msgsnd ( int msqid, struct msgbuf *msgp, int msgsz, int msgflg );
int msgctl ( int msgqid, int cmd, struct msqid_ds *buf );
...
\end{verbatim}
\href{https://users.cs.cf.ac.uk/Dave.Marshall/C/node25.html}{zobacz też}
\end{frame}


% \begin{frame}[fragile]
% 	\frametitle{Semafory}
% \begin{verbatim}
% Semafory
% OpenMP
% \end{verbatim}
% \end{frame}



\frame{
 	\frametitle{Źródła i cytaty}
 	\begin{center}
        \bibliographystyle{amsalpha}
        \bibliography{../bibliography}
 	\end{center}
 	\begin{center}
 	\begin{itemize}
		\item Wikipedia
	\end{itemize}
 	\end{center}
}


\end{document}
